\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst} % включить отступ у первого абзаца

%%\usepackage[
%%		a4paper, includefoot,
%%		left=3cm, right=1cm, top=2cm, bottom=1.5cm,
%%		headsep=1cm, footskip=1cm
%%	]{geometry}

\title{Лабораторная работа №1}
\author{Кузнецов Д.Б.\and Вагин Д.А.}
\date{09/2010}
\pagestyle{empty}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Лабораторная работа №1} %верхний колонтитул слева
\rhead{\title}


%%\lstset{language=c++,inputencoding=utf8x, extendedchars=\true,captionpos=b,tabsize=3,frame=lines,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{green},stringstyle=\color{red},numbers=left,numberstyle=\t	iny,numbersep=5pt,breaklines=true,showstringspaces=false,basicstyle=\footnotesize,emph={label}}

\lstloadlanguages{c++,c}
\lstset{
	language=c,inputencoding=utf8x,
	extendedchars=\true,captionpos=b,tabsize=4,
	frame=lines,
	keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{green},stringstyle=\color{red},
	breaklines=true,showstringspaces=false,basicstyle=\footnotesize
}

\begin{document}

%%\maketitle

\paragraph{Сравнение циклов и рекурсии}
\subparagraph{Цели}
\begin{itemize}
	\item Оценить недостатки процедурного программирования
	\item Научиться строить рекурсивные алгоритмы
\end{itemize}

\paragraph{Порядок выполнения}
\begin{enumerate}
	\item Написать программу по заданию с использованием цикла
	\item Провести трассировку программы
	\item Составить рекурсивную функцию для решения выданного задания
	\item Реализовать составленную рекурсивную функцию на языке программирования
	\item Написать отчет
\end{enumerate}

\subparagraph{Рекомендации по выполнению}
\begin{itemize}
	\item Массивы фиксированной длины
	\item Трассировка отключается макросом
	\item Данные задаются внутри исходного кода
\end{itemize}

\subparagraph{Состав отчета}
\begin{itemize}
	\item Титульный лист (фамилия, группа, номер варианта, наименование работы, задание)
	\item Текст рекурсивной функции
	\item Текст итеративной функции
	\item Результаты выполнения
\end{itemize}

\paragraph{Варианты заданий}
\begin{enumerate}
	\item Напишите программу печатающую $n$-ое число Фибоначчи.
	\item Напишите программу вычисляющую факториал натурального числа.
	\item Напишите программу перемножающую два целых неотрицательных числа без использования операции умножения.
	\item Напишите программу, печатающую значение многочлена степени $n\geq0$ в заданной точке $x_{0}$. Коэффициенты многочлена хранятся в массиве $a$ в порядке убывания степений и являются целыми числами, так же как и значение $x_{0}$.
	\item Напишите программу печатающую значение производной многочлена степени $n\geq0$ в заданной точке $x_{0}$. Коэффициенты многочлена хранятся в массиве $a$ в порядке убывания степений и являются целыми числами, так же как и значение $x_{0}$.
	\item Напишите программу возводящую целое число в целую неотрицательную степень.
	\item Напишите программу принимающую на вход натуральное число и выводающую Yes если число является простым, и No - если не является.
	\item Напишите программу генерации всех правильных скобочных структур длины $2n$. Например для $n=3$ таких структур может быть 5: ()()(), (())(), ()(()), ((())), (()()).
	\item Имеется три стержня А, В, С. На стержень А нанизано $n$ дисков радиуса $1, 2,..., n$ таким образом, что диск радиуса $i$ является $i$-м сверху. Требуется переместить все диски на стержень В, сохраняя их порядок расположения (диск с большим радиусом находится ниже). За один раз можно перемещать только один диск с любого стержня на любой другой стержень. При этом должно выполняться следующее условие: на каждом стержне ни в какой момент времени никакой диск не может находиться выше диска с меньшим радиусом. 
	\item Напишите программу выводящую сумму квадратов всех натуральных чисел от 1 до введённого $n$.
	\item Напишите программу печатающую $n$-ое простое число.
	\item Напишите программу, печатающую старшую цифру в десятичной записи введенного натурального числа.
	\item Напишите программу, печатающую количество цифр в десятичной записи введенного натурального числа.
	\item Напишите программу, печатающую количество натуральных решений неравенства $x^{2}+y^{2}<n$ для введенного $n$.
	\item Напишите программу, вводящую натуральное число , и печатающую количество точек с целочисленными координатами внутри замкнутого шара радиуса с центром в начале координат.
	\item Напишите программу, печатающую квадраты всех целых чисел от нуля до введенного натурального $n$, не использующую операций умножения.
	\item Напишите программу, находящую количество счастливых билетов с шестизначными номерами. Билет называется счастливым, если сумма его первых трех цифр равна сумме трех последних.
\end{enumerate}

\paragraph{Пример}
\subparagraph{Задание}
Напишите программу проверяющую является ли введённое число факториалом какого либо числа.
\subparagraph{Итеративное решение}
Возьмём математическое определение факториала:
\begin{equation}
n! = 1\cdot 2\cdot\ldots\cdot n =\prod_{i=1}^n i
\end{equation}
Получается что факториал числа $n$ должен делиться нацело на все натуральные числа до $n$ включая $n$. Напишем программу рализующую такую проверку:

\begin{lstlisting}[language=c,{caption=итеративная программа}]
#include <stdio.h>

int check_factorial_iterate(int number){
	if(number < 0) 
		return 0;
	if(number == 0) 
		return 1;
	int i = 1;
	int n = 1;
	for(;n<number;n*=i,i++){
		
		if(number%i != 0)
			return 0;
	}
	return 1;
}

int main(){
	if(check_factorial_iterate(362880))
		printf("%s","yes");
	else
		printf("%s","no");
	return 0;
}
\end{lstlisting}

\subparagraph{Рекурсивное решение}
Возьмём рекурсивное определение факториала:
\begin{equation}
n!= \begin{cases}
1 & n = 0,\\
n \cdot (n-1)! & n > 0.
\end{cases}
\end{equation}

\begin{lstlisting}[language=c,{caption=рекурсивная программа}]
#include <stdio.h>

int check_factorial_recursive(int number, int i){
	if(number < 0) 
		return 0;	
	if(number == 0)
		return 1;

	if(number == 1)
		return 1;
	
	if( number%i != 0)
		return 0;
	else		
		return check_factorial_recursive(number/i,i+1);
	
}

int main(){
	int number = 362881;

	if(check_factorial_recursive(number,1))
		printf("%s\n","yes");
	else
		printf("%s\n","no");

	return 0;
}
\end{lstlisting}

\end{document}
